<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Lični Blog, Roadmap, Projekti - Omar J - blog</title><link href="https://omarjeina.github.io/" rel="alternate"/><link href="https://omarjeina.github.io/feeds/blog.atom.xml" rel="self"/><id>https://omarjeina.github.io/</id><updated>2025-09-21T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Šta raditi do početka faxa?</title><link href="https://omarjeina.github.io/sta-raditi-do-pocetka-faxa.html" rel="alternate"/><published>2025-09-21T00:00:00+02:00</published><updated>2025-09-21T00:00:00+02:00</updated><author><name>Omar J</name></author><id>tag:omarjeina.github.io,2025-09-21:/sta-raditi-do-pocetka-faxa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;S obzirom da sam imao dosta slobodnog vremena, morao sam nešto raditi... Kako koristiti SSG...&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Šta raditi do početka faxa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S obzirom da sam imao dosta slobodnog vremena, morao sam nešto raditi… Imao sam otprilike dvije mogućnosti: raditi nešto (za novac) ili se “pripremati” za fax. Ja sam se odlučio za ovo drugo :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Povratak u IT svijet&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nakon završetka srednje škole bio sam u dubiozi. Da li i šta studirati? Čime se želim u životu baviti? To su samo neka od pitanja koja sam sebi postavljao. Uglavnom, upisao sam ja fax, ali se sa istog ispisao. Potom sam upisao potpuno drugi fax, ali se i sa njega ispisao…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakon dva neuspjela pokušaja, odlučio sam da neću dalje “srljati”, tako da u narednoj godini nisam ništa upisao. Krenuo sam u potragu za poslom. Nešto sam ja radio, ali me to nije ispunilo. Nakon promjene nekoliko poslova, došlo je ljeto 2025. godine i nijjet (odluka) da se vratim studiranju. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opet sam bio u dilemi šta upisati, ali sam definitivno odlučio da ću, ako Bog da, nešto upisati. Nakon reizbora, odluka je pala na Elektrotehnički fakultet (ETF) u Sarajevu. Saznao sam za novi smjer koji mi se jako svidio. U pitanju je Data Science and Artificial Intelligence. To je bio trenutak kada dolazi do povratka u IT svijet (nakon duže pauze). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morao sam odmah započeti neke vrste priprema jer sam malo “ispao iz fazona”. Krenuo sam sa nekim Python kursom da se prisjetim osnova i na to sam dodao malo matematike, simbolično. Pretplatio sam se na YouTube kanale koji se tiču ove oblasti koju ću studirati, instalirao sam LinkedIn, krenuo ići na IT meetup… Hvala Bogu, došlo je do restartovanja mindseta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naravno, nisam želio da se previše posvjećujem “pripremama” kako bih održao entuzijazam za ponovno studiranje. Najviše sam se posvetio obnavljanju starih prijateljstava i konekcija te upoznavanju sa novim ljudima, trendovima, industrijom. Također, odlučio sam se da probam uraditi nekoliko praktičnih projekata kako bih “popunio” vrijeme do predavanja. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ostalo je još 15-ak dana do početka studija… Po prvi put željno iščekujem početak škole. Postoji i mala doza straha (mislim da je to sasvim normalno). Ono što treba spomenuti u svakoj prilici je: Svaka hvala neka je Allahu, Gospodaru svjetova.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Projekat 1: Blogging website za “klijenta”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Klijent” je moja strina… &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S obzirom da imam nekog iskustva u kreiranju web stranica, strina je pitala da joj “pripomognem” oko kreiranja stranice jer želi da započne pisanje blog članaka. Naravno, prihvatio sam. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U čemu sam radio website? U WordPress-u. Mislim da je WordPress najbolje rješenje kada su u pitanju ovakvi sajtovi, a i općenito ako projekti nisu ultra zahtjevni. Kada je u pitanju hosting, odlučio sam se Globalhost, najpoznatiju bosanskohercegovačku hosting firmu. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krenuo sam svojom uobičajnom procedurom: zakup hostinga, postavke maila i nekih sitnica u CPanelu, instalacija WordPress-a i osnovne postavke. Trenutak je kada treba izabrati temu… Strini se svidjela Astra, ali sam ipak morao preći na Kadence. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tokom dizajniranja bio sam nezadovoljan. Nisam imao neku posebnu inspiraciju. Inače ne koristim gotove template, ali sam ovaj put to probao. Template je bio ekstra i super se uklopio u tematiku web stranice. Naučio sam nešto novo, vrlo važno: moram češće koristiti template :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trebalo mi je neko vrijeme dok sam podesio Newsletter plugin i sredio CSS za email formu. To je, otprilike bio jedini problem. Website je pri kraju što se mene tiče. Ostaje finalizirati content i aktivirati Google Search Console.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=”https://zumretaizumeri.com” target=”_blank”&gt;zumretaizumeri.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovo je link web stranice. Ovisno o vremenu posjete, stranica je, možda, još uvijek u završnoj fazi ili je skroz operativna.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Projekat 2: Lični blog - Static Site Generator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prateći trendove, uvidio sam važnost pisanja, dokumentovanja, dijeljenja mišljenja… Očito je da sam i sam “upao” u trend :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kao standardni student i IT početnik, tražio sam rješenje za blogging, ali da sve bude džaba. Saznao sam za Static Site Generator. Fazon je u pisanju Markdown-a te nakon pokretanja jedne ili dvije komande, fajl Markdown fajl (u kojem se nalazi sadržaj posta, title, link slug itd.) je konvertuje u uobičajni statički html fajl. Na kraju, kada imam generisan statički sajt, jednostavno ga push-am na Github Pages (githubUsername.github.io).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Generisanje statičkog sajta i deploy na Github Pages je moguće u više jezika i na više način. S obzirom da sam u kurikulumu studija vidio da se npr. programiranje radi u Python-u, nastojao sam naći rješenje gdje ću, upravo, Python koristiti. “Pelican” je SSG koji sam koristio. Većinu sam uspio realizovati uz asistenciju ChatGPT-a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naučio sam nešto novo i, usput, vježbao osnovne Git komande. Ako i ti želiš implementirati ovaj blogging sistem, sve je besplatno i relativno je jednostavno za korištenje. Jedan od problema s kojima sam se susreo jeste instalacija pip paketa. Morao sam koristiti virtual environment jer globalna instalacija je često problem. Ovako za svaki projekat imam odvojne dependencies i na taj način sprječavam “sukob” između package-a unutar različitih projekta. Nisam ni ja sve 100% razumio, ali čini mi se da sam uspio naučiti osnove aktivacija i deaktivacije venv-a na projektnim folderima.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zaključak&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mislim da sam okej popunio ovo vrijeme pred početak faxa. Naravno, uvijek može bolje. Ali, “prava stvar” tek počinje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I na kraju: Svaka hvala neka je Allahu, Gospodaru svjetova.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"/><category term="ssg"/></entry><entry><title>The Journey Begins</title><link href="https://omarjeina.github.io/the-journey-begins.html" rel="alternate"/><published>2025-09-20T00:00:00+02:00</published><updated>2025-09-20T00:00:00+02:00</updated><author><name>Omar J</name></author><id>tag:omarjeina.github.io,2025-09-20:/the-journey-begins.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Namjera, odlučnost, posvećenost...&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Postoji trenutak u životu kada shvatiš da odluke koje donosiš danas oblikuju tvoj sutrašnji dan. Studiranje nije samo učenje iz knjiga i polaganje ispita – to je odluka da vjeruješ u sebe, da se usudiš krenuti putem koji traži trud, strpljenje i posvećenost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mnogi kažu da je najteže upravo ono “krenuti”. Ali istina je da se i tokom puta stalno iznova donose odluke – hoćeš li ostati fokusiran, hoćeš li izdvojiti vrijeme za rad, hoćeš li uložiti više nego što se od tebe očekuje. Upravo te male odluke, koje možda na prvu izgledaju nevažno, grade navike i karakter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Studiranje je i svojevrsna borba sa sobom – sa lijenošću, sa sumnjama, sa odlaganjem. Ali s druge strane, to je i prilika da upoznaš svoje granice i da ih pomjeriš. Posvećenost ne znači da nikad nećeš pasti, nego da ćeš se nakon svakog pada ponovo podići i nastaviti dalje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovaj blog želim posvetiti upravo toj priči – priči o učenju, posvećenosti i izazovima, ali i malim pobjedama koje čine razliku. Jer studiranje nije samo cilj da dobiješ diplomu. To je proces u kojem rasteš kao osoba, u kojem gradiš temelje za sve što dolazi poslije.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ako si i ti na ovom putu, znaj da nisi sam. Možda se ponekad čini teško, možda se pitaš da li vrijedi, ali svaki trud, svaka stranica, svaki korak ima svoju svrhu. A pravi rezultati uvijek dođu onima koji se ne predaju.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;- ChatGPT&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="blog"/><category term="intro"/></entry></feed>